\chapter{Iteration 2}

\section{Datenbankerstellung}

Das ER-Diagramm und das relationale Modell bestimmen das Aussehen der
Tabellen größtenteils. Lediglich Constraints und die Datentypen der
Attribute muss man noch wählen. -- Zumindest bei einfachen Datenbanken
wie der unseren.

Weil die gegebenen Daten größtenteils Zahlen mit fester Anzahl von Vor-
und Nachkommastellen enthielten, hatten wir für sie zuerst den Typ
§numeric§ gewählt. Allerdings steht in der Dokumentation von PostgreSQL,
dass Operationen auf solchen Werten sehr langsam sind \cite[Abschnitt
8.1.2]{PSQLManual}.  Außerdem wussten wir nicht genau, wie die Werte in
Java abgebildet werden und auf Rechengenauigkeit kam es ohnehin nicht
an. Deshalb entschieden wir uns schließlich für §real§ und 
§double precision§.

Listing \ref{lst:create-table-script} ist das fertige Skript für die
Tabellenerstellung.

\section{Datentransformation}

Wir konnten zwischen SQL-Skript oder Java-Programm wählen, um die Daten
in die Datenbank zu bekommen. Wir entschieden uns für Java aus mehreren
Gründen:

\begin{itemize}
\item Mit PostgreSQL kann man Daten direkt aus CSV-Dateien in Tabellen
einlesen \cite[Abschnitt I]{PSQLManual}. Insbesondere die
OpenGeoDB-Tabelle enthält aber viele für uns nicht relevante Spalten.
Diese zu entfernen, wäre zusätzlicher Aufwand gewesen.

\item Man hätte auch die OpenGeoDB selber aus den SQL-Dumps erstellen,
die benötigten Daten mit SELECT-Statements extrahieren und mit
INSERT-Statements in unsere Datenbank einfügen können. Das erschien uns
aber ziemlich kompliziert, nicht zuletzt weil OpenGeoDB MySQL ist und
nicht PostgreSQL.

\item Für die §distance§-Relation mussten die Entfernungen zwischen
Wetterstationen und Orten berechnet werden. Diese Berechnungen sind zwar
in SQL relativ leicht zu machen, mit Jcoord aber noch leichter.

\item Wenn wir den Importer in Java schrieben, konnten wir Teile davon
in dem Abfrageprogramm wiederverwenden.
\end{itemize}

Der Importer selber ist ein ziemlich langweiliges Programm. Einige
Anmerkungen:

\begin{itemize}
\item Das Programm erhält die Verbindungsinformationen für die Datenbank
und die Pfade der CSV-Dateien mit den Daten über
Kommandozeilenargumente. Dazu verwenden wir args4j, was aber ein
bisschen übertrieben ist.

\item Für die CSV-Dateien verwenden wir opencsv. Das ist einfach zu
bedienen und tut was es soll.

\item Die Transformation der Daten von CSV-Zeilen zu Java-Objekten zu
Feldern für Prepared Statements und später auch wieder von
Query-Ergebnissen zu Java-Objekten erfordert eine Menge fehleranfälligen
Boilerplate-Codes. Um wenigstens den ersten Schritt zu vereinheitlichen
wenden wir das Strategy-Pattern an; das ist aber nur ein Tropfen
auf den heißen Stein. -- Als wir die Datenbank um die
§distance§-Relation erweiterten, war das wieder eine Menge
Copy\,\&\,Paste. Hier wären ordentliche Mapping-Techniken gefragt.

\item Bevor wir die §distance§-Relation eingebaut hatten, konnten wir
die OpenGeoDB-Daten in ungefähr eineinhalb Stunden importieren. Danach
mussten für jeden Ort die Entfernungen zu allen Wetterstationen
berechnet und in der §distance§-Tabelle gespeichert werden. Deshalb
dauerte der Import um die zehn Stunden. Hätten wir einfache und nicht
Prepared Statements benutzt, wäre es wahrscheinlich noch langsamer
gegangen, aber das macht ja ohnehin niemand. Hoffentlich.
\end{itemize}

Listing \rref{lst:data-import} ist das Hauptprogramm des Importers.
Listings \rref{lst:station}, \rref{lst:measurement} und
\rref{lst:location} sind die drei Entitätsklassen, die vom Importer und
von dem Query-Programm benutzt werden. Die Klasse aus Listing
\rref{lst:datafile-reader} dient dem Einlesen der CSV-Dateien und
benutzt dazu die Strategy.
